%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Trigonométrie}
\label{sec:trigo}


\begin{exercice}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{images/st_trop_map}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Un bateau de plaisance part de Port Grimaud (P) pour se rendre
    à Saint-Tropez (S). Sachant que sur chaque axe l'unité représente
    342~m quelle est la distance parcourue?
  \item Ensuite, le bateau fait cap à 135° sur 2,8~km pour arriver en
    C. À quelle distance se trouve-t-il de Port Grimaud? Quel cap
    doit-il prendre pour rentrer au port?

  \end{enumerate}
  
   \begin{sol}
     
     \begin{enumerate}
     \item $PS=\sqrt{(12\times342)^2+(1\times342^2}\simeq  4 118 $ mètres.
     \item Répondre aux 2 questions, c'est trouver les coordonnées cartésiennes du vecteur $\vec{CP}$.\\
     $\vec{CP}= \vec{CS}+\vec{SP}=-\vec{SC}-\vec{PS} $ avec  $\vec{PS}\coord{12\times342}{1\times342}$ et $\vec{SC}\coord{2800\cos 135}{2800\sin135}$ donc
     
      $\vec{CP}$ a pour coordonnées $ \coord{-2800\cos135-12\times342}{-2800\sin135-342}$ soit  $\vec{CP}\coord{-2124}{-2322}$.\\
      
     On passe ce vecteur en coordonnées polaires :
      $CP=\sqrt{(-2124)^2+(-2322)^2}\simeq 3147 $
     
      $\sys{\cos{\theta}=\frac{-2124}{3147}   }{\sin{\theta}=\frac{-2322}{3147} }$
     
     
      On obtient $\theta=360- \arccos \frac{-2124}{3147}\simeq 228$°.\\
     Le bateau se trouve à 3 147 mètres de Port Grimaud et doit prendre un cap de 228 °   pour rentrer au port.
   
     \end{enumerate}
   
  
  
  \end{sol} 
  
\end{exercice}

\begin{exercice}




  \begin{Figures}{largeur=80mm, hauteur=80mm}{images/exo5_fig1.1}
    Un bateau envoie un signal de détresse depuis la position 30
    milles Ouest, 10 milles Nord. Deux bateaux sont susceptibles de le
    secourir. Le premier mouille à 40 milles du port cap
    Nord-Ouest et peut rejoindre le bateau en difficulté à une vitesse de 20 nœuds; le second est au port et
    se déplace à la vitesse de 30 nœuds. Quel bateau sera le plus
    rapide pour secourir le bateau en détresse? Quel sera alors son cap?
  \end{Figures}


  \begin{sol}
     $B(40\cos(135);40\sin(135))$ et $D(-30;10)$ ainsi

  $BD=\sqrt{(40\cos(135)-(-30))^2+(40\sin(135)-10)^2}\simeq 18,36$


  $DP=\sqrt{(-30-0)^2+(10-0)^2}=\sqrt{1000}=10\sqrt{10}\simeq 31,62$.


Le bateau partant du port va une fois et demi plus vite que l'autre
bateau. Or $BD< \frac{2}{3}DP$, donc le bâteau en $B$ sera le plus
rapide pour arriver sur zone.



En coordonnées cartésiennes, $B(-28,2843;28,2843)$,
$\overrightarrow{BD}\coord{-1,7157}{-18,2843}$. Cherchons l'angle que
fait $\overrightarrow{BD}$ avec le vecteur horizontal
$\overrightarrow{\imath}$ de coordonnée $\coord{1}{0}$.

\begin{equation*}
  \sys{\cos(\theta)=
    \frac{-1,72}{18,36}\simeq
    -0,093}{\sin(\theta)=\frac{-18,28}{18,36}\simeq -0.996} 
\end{equation*}

$\arccos(-0,093)\simeq 95,33$°, comme $\sin(\theta)<0$,
$\theta=360-95,33\simeq 264,66$°.

Donc, $\overrightarrow{BD}$ fait un angle de 264,66° avec
$\overrightarrow{\imath}$. C'est à dire que la trajectoire du bâteau
fera un angle de 5,33° vers l'ouest avec le cap sud. 


%en effet $\cos(161,56)\simeq -\frac{3}{\sqrt{10}}$ et $\sin(161,56)\simeq \frac{1}{\sqrt{10}}$.

  \end{sol}


  
\end{exercice}


\begin{exercice} 


 \begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{images/Evaluation_25062012_fig4} 
 \end{center}
  
  
  Dans la situation décrite ci-dessus un golfeur lance la balle à 10
  mètres avec un angle de 30° par rapport à $(Ox)$. La balle
  atteint-elle le trou? Sinon, dans quelle direction le golfeur
  doit-il diriger sa balle au prochain coup?



  \begin{sol}
     Notons $O$ la position initiale de la balle, $T$
  celle du trou et $B$ la position de la balle après le premier
  lancer.

  \begin{enumerate}
  \item Le trou a pour coordonnées cartésiennes $(8;4)$, donc la
    distance entre le trou et le point de départ de la balle est
    $\sqrt{8^2+4^2}=4\sqrt{5}\simeq 8,94$~m. Donc la balle n'atteint
    pas le trou.
  \item Après le premier lancer, la balle a pour coordonnées
    cartésiennes $(10\cos(30);10\sin(30))$, donc la direction de la
    balle au deuxième coup est portée par le vecteur
    $\overrightarrow{BT}$ de coordonnées
    $\coord{8-10\cos(30)}{4-10\sin(30)}$.


    $\overrightarrow{BT}\coord{-0,66}{-1}$, si l'on note $\theta$
    l'angle de demi-droite formée par $[Ox)$ et $[BT)$ on a:
    \begin{equation*}
      \sys{\cos(\theta)=\frac{8-10\cos(30)}{BT}\simeq
        -0,55}{\sin(\theta)=\frac{4-10\sin(30)}{BT}\simeq -0,835}
    \end{equation*}


La valeur de $\sin(\theta)$ étant négative,
$\theta=360-\arccos(\cos(\theta))\simeq 237$°.


Donc, le golfeur doit diriger sa balle dans une direction portée par
une demi-droite qui fait un angle de 237° avec $[Ox)$.
  \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Barbe Noire en a marre des cartes au trésor trop compliquées!! Aidez
  le à simplifier sa carte, en précisant le chemin le plus court pour
  aller au trésor.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{images/devoir_n4_fig1}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Alice et Bob partent s'entraîner à la course d'orientation cycliste au
terril de Rieulay, Cathy les accompagne en prenant soin d'emporter un
livre pour se détendre et des jumelles pour observer ses amis. Bob longe le lac et Alice grimpe sur le terril. Au
bout de quelques minutes, Cathy voit Bob sur les berges du lac à
environ 260 mètres d'elle  et Bob voit Alice sur le flanc du terril (voir carte).

\begin{center}
  \includegraphics{images/carte_rieulay}
\end{center}
Quelle distance sépare Alice et Bob? Avec quel angle Alice voit-elle
Bob (Mesuré par rapport à $[Ox)$).

\begin{sol}
Répondre aux 2 questions, c'est trouver les coordonnées cartésiennes du vecteur $\vec{AB}$.\\
$\vec{AB}= \vec{AO}+\vec{OB}=-\vec{OA}+\vec{OB} $ avec  $\vec{OA}\coord{-5\times50}{3\times50}$ et $\vec{OB}\coord{260\cos 27}{260\sin27}$ donc

 $\vec{AB}$ a pour coordonnées $ \coord{250+260\cos27}{-150+260\sin27}$ soit  $\vec{AB}\coord{481,7}{-32}$.\\
 
On passe ce vecteur en coordonnées polaires :
 $AB=\sqrt{481,7^2+(-32)^2}\simeq  482,7$

 $\sys{\cos{\theta}=\frac{481,7}{482,7}   }{\sin{\theta}=\frac{-32}{482,7} }$


 On obtient $\theta=360- \arccos \frac{481,7}{482.7}\simeq 356$°.\\
 Alice et Bob sont distants de 482,7 m et Alice voit Bob avec un angle de 356 °.



\end{sol}
 

\end{exercice}


\begin{exercice}
Un bateau souhaite naviguer en direction du Sud-Ouest, sans dépasser la vitesse de 18 n\oe{}uds. Mais un courant marin présent dans cette zone coule en direction du Sud à la vitesse de 6 n\oe{}uds.\\
Quel cap doit-il prendre, et quelle vitesse doit-il programmer ?

  \begin{sol} 
Soit $\vec{B}$ le vecteur représentant la trajectoire désirée, $\vec{C}$ celui représentant le courant, et $\vec{P}$ celui représentant la trajectoire programmée.\\
On cherche $\vec{P}$ tel que $\vec{P}+\vec{C}=\vec{B}$, sachant que $\vec{B}\left( 18;225 \degres \right) $ et  $\vec{C}\left( 6;270 \degres \right) $.\\
On détermine les coordonnées cartésiennes de ces vecteurs, et on obtient $\vec{B}\left( -9\sqrt{2};-9\sqrt{2}\right) $ et  $\vec{C}\left( 0;-6 \right) $.\\
Ainsi, les coordonnées cartésiennes de $\vec{P}$ sont : $\vec{B}\left( -9\sqrt{2} ; -9\sqrt{2} +6  \right) $.\\
Notons $(r;\theta)$ les coordonnées polaires de $\vec{P}$.\\
Par le calcul, on trouve $r \approx 14,4$ et $\theta \approx 208 \degres$.\\
Il faut donc programmer une vitesse de 14,4 n\oe{}uds et un cap de 208°.
    \end{sol} 
\end{exercice}

\end{document}
